\documentclass[a4j,fleqn]{jarticle}
\let\plainmatrix\matrix
\let\plainpmatrix\pmatrix
\usepackage{hako}
\usepackage{emathR}
\usepackage{showexample}

\setcounter{section}{12}
\setcounter{page}{39}

\begin{document}
\abovedisplayskip=0pt
\belowdisplayskip=0pt
\section{\cmd{gyouretu}}
第13回は\cmd{gyouretu}(244回), \cmd{Gyouretu}(13回)です。

\subsection{なぜ\cmd{gyouretu}か}
\LaTeX で行列を表すには\textsf{array}環境を，
\cmd{left(}, \cmd{right)}で囲みます。

\begin{showEx}(.64,.3){\textsf{array}環境}
$\left(\begin{array}{cc}
  a & b\\
  c & d
\end{array}\right)$
\end{showEx}

plain \TeX には，\cmd{pmatrix}コマンドがあります。
\bgroup
\def\pmatrix{\plainpmatrix}
\def\matrix{\plainmatrix}
\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{pmatrix}}
$\pmatrix{
  a & b \cr
  c & d }
$
\end{showEx}
\egroup

ところが，\AmS-\LaTeX では，\textsf{pmatrix}は環境として
再定義されています。

\begin{showEx}(.64,.3){\textsf{pmatrix}環境}
$\begin{pmatrix}
  a & b\\
  c & d
\end{pmatrix}$
\end{showEx}

\texttt{emath}パッケージは強制的に \texttt{amsmath} を読み込みますから，
\textsf{pmatrix}は\texttt{amsmath}で再定義された環境となります。
すなわち plain \TeX 流の使用法はできません。
（上では，ちょっと細工をしてあります。）

さて，高等学校では行列は2行2列のタイプがほとんどです。
そこで2行2列の行列専用のコマンド\cmd{gyouretu}を用意しました。
最近では3次の正方行列も登場しますので，\cmd{Gyouretu}と併せて取り上げます。
\clearpage

\subsection{\cmd{gyouretu}}
\cmd{gyouretu}は，\texttt{amsmath}の\textsf{pmatrix}環境を使用します。
また，このコマンドはテキストモード，数式モードのどちらでも
使用できます。
\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{gyouretu}}
行列\gyouretu{a}{b}{c}{d}
\[ A=\gyouretu{a_{11}}{a_{12}}{a_{21}}{a_{22}} \]
\end{showEx}

引数が1文字だけのときは\verb+{, }+で囲む必要がありませんから，
\begin{showEx}(.64,.3){成分が1文字のとき}
\[ A=\gyouretu abcd \]
\end{showEx}
と簡潔に表現できます。特に単位行列，零行列は
\begin{showEx}(.54,.4){単位行列・零行列}
\[ E=\gyouretu1001,~O=\gyouretu0000 \]
\end{showEx}

つづいて，3次の正方行列です。
\begin{showEx}(.54,.4){\cmd{Gyouretu}}
\begin{gather*}
  A=\Gyouretu{a_{11}}{a_{12}}{a_{13}}
  {a_{21}}{a_{22}}{a_{23}}
  {a_{31}}{a_{32}}{a_{33}} \\
  E=\Gyouretu100010001\\
  O=\Gyouretu000000000
\end{gather*}
\end{showEx}

成分に分数が含まれるときは，1行目と2行目がくっついてしまいます。
この場合は，1行目の成分のどこかに\verb/\vspace{..}/をつけて空きを作ります。
\begin{showEx}(.54,.4){\cmd{Gyouretu}}
\begin{gather*}
  \gyouretu{\bunsuu12}{\bunsuu13}
    {\bunsuu14}{\bunsuu15}\\
  \gyouretu{%
    \bunsuu12}{\bunsuu13\vspace{1ex}}
    {\bunsuu14}{\bunsuu15}
\end{gather*}
\end{showEx}

正方行列以外の行列については，列ベクトルは\cmd{retube}, \cmd{Retube}を
用意してあります。その他は \textsf{pmatrix}環境を用いて記述することになります。
\clearpage

\subsection{実例}
大学入試問題から拾ってみます。

\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{0019200108}\syutten{2001 埼玉大学}
  \item \ReadTeXFile{0007200111}\syutten{2001 北見工業大学}
\end{enumerate}
\clearpage

\subsection{技術情報}
\cmd{gyouretu}は\textsf{emath.sty}の中で次のように定義されています。

\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
\newcommand{\gyouretu}[4]{{\ensuremath{%
    \begin{pmatrix} #1 & #2 \\ #3 & #4 \end{pmatrix}}}}%
\end{verbatim}
\end{boxnote}

\cmd{Gyouretu}もほぼ同様で

\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
\newcommand{\Gyouretu}[9]{{\ensuremath{%
    \begin{pmatrix} #1&#2&#3\\#4&#5&#6\\#7&#8&#9\end{pmatrix}}}}%
\end{verbatim}
\end{boxnote}
\end{document}
